**三笠市**（）是位於日本[北海道中部](../Page/北海道.md "wikilink")，[空知綜合振興局的一個](../Page/空知綜合振興局.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")，特產包括三笠[哈密瓜](../Page/哈密瓜.md "wikilink")、三笠[西瓜](../Page/西瓜.md "wikilink")、三笠洋蔥和[梅](../Page/梅.md "wikilink")；轄區內的三笠市立博物館為全日本收藏[菊石](../Page/菊石.md "wikilink")[化石最多的](../Page/化石.md "wikilink")[博物館](../Page/博物館.md "wikilink")。過去曾經因為開採煤礦而繁榮，不過隨著煤礦產業的沒落，人口也開始減少，現已成為全日本人口第三少的城市，人口數僅多於[歌志內市與](../Page/歌志內市.md "wikilink")[夕張市](../Page/夕張市.md "wikilink")。

轄內多為山區，僅西部有較為開闊的河谷平原，主要市區也為於此區。

市名源自[奈良市的](../Page/奈良市.md "wikilink")[若草山](../Page/若草山.md "wikilink")，（由於山形呈現笠形，故別名為三笠山），據說1882年設立的[空知集治監的後山的山形與奈良的三笠山相似](../Page/空知集治監.md "wikilink")，被關在此的囚犯便稱之為為三笠山。1906年[幌內村](../Page/幌內村.md "wikilink")、[幾春別村和](../Page/幾春別村.md "wikilink")[市來知村合併時](../Page/市來知村.md "wikilink")，便以此山之名作為新的村名，成為三笠山村；1942年改制為町時，更名為現在的名稱「三笠」。\[1\]

## 歷史

最早於1868年即現在的幌內地區發現煤礦\[2\]，但直到1879年才開始開採，這也是北海道第一座開採的煤礦；1882年全線通車，設在此地設立了置和，此段路線也是北海道內最早使用蒸氣火車頭的鐵路。同年6月，在此設立了[空知集治監](../Page/空知集治監.md "wikilink")。

1906年4月，[幌內村](../Page/幌內村.md "wikilink")、[幾春別村和](../Page/幾春別村.md "wikilink")[市來知村合併為](../Page/市來知村.md "wikilink")**三笠山村**，1942年9月改制並改名為**三笠町**，1957年4月進一步升格為**三笠市**；但此後由於煤礦產業的衰退，人口開始減少，各煤礦礦坑也陸續停止營運，北海道歷史最久的煤礦－幌內煤礦在經歷107年後，最後也在1989年關閉。

但由於人口仍持續減少，在2012年10月後人口數已跌破1萬人，甚至曾經一度成為全日本人口第二少的市級行政區劃。

## 交通

[Mikasa_City_Bus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mikasa_City_Bus.jpg "fig:Mikasa_City_Bus.jpg")

轄內現在沒有鐵路路線通過，但由於本地擁有北海道最早開採的煤礦，過去曾有北海道最早開設的鐵路路線，可自札幌連結本地的煤礦區；隨著北海道的鐵路路線逐漸普及，轄內的路段後來成為[幌內線](../Page/幌內線.md "wikilink")，可往西接往[岩見澤市市區](../Page/岩見澤市.md "wikilink")，但隨本地煤礦產業的衰落，運量需求逐漸減少。1987年[國鐵分割民營化後](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，此段鐵路也在1988年停止營運，往返岩見澤市的交通則改由負責，市內部分則由負責。

此外在幾春別地區過去還曾有為砍筏山中木材所設立的，但隨著山區道路的普及，此段鐵路也在1955年停止使用。

公路部分[道央自動車道從主要市區的西側以南北向通過](../Page/道央自動車道.md "wikilink")，並設有[三笠交流道](../Page/三笠交流道.md "wikilink")。

### 鐵路

  - [北海道旅客鐵道](../Page/北海道旅客鐵道.md "wikilink")
      - [幌內線](../Page/幌內線.md "wikilink")：（[岩見澤市](../Page/岩見澤市.md "wikilink")）
        -  -  -  -  -
          - 貨物支線：三笠車站 -  -

<File:Crawford_park.JPG>| 重建的幌內太車站（最早的三笠車站） <File:JR-Tohmatsu>
Station.jpg| 唐松車站

## 觀光景點

[Sumitomo-Ponbetsu_coal_mine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sumitomo-Ponbetsu_coal_mine.jpg "fig:Sumitomo-Ponbetsu_coal_mine.jpg")奔別[煤礦立坑櫓](../Page/煤礦.md "wikilink")\]\]

### 觀光

  - 湯之元溫泉
  - 桂澤溫泉
  - 西桂澤溫泉
  - 三笠溫泉
  - 三笠鐵道記念館
  - 三笠市立博物館
  - 富良野、蘆別道立自然公園桂澤湖
  - 達布山展望台
  - 三笠山（觀音山）
  - 空知集治監磚造煙囪
  - 煤礦歷史遺跡

### 祭典

  - 三笠孩童雪祭（二月）
  - 三笠梅祭（五月）
  - 三笠幾春別川杯（六月）
  - 北海盆唄全國大會（七月）
  - 三笠水庫慶典、三笠遊園祭（八月）
  - 三笠北海盆舞、煙火大會（八月）
  - 三笠祭（市來知神社祭典、九月）
  - 三笠桂澤紅葉祭（十月）

## 教育

過去轄內曾經擁有3所高中、9所中學校、13所小學校，但隨著人口的減少，學校也不斷地遭到裁撤，其中僅存的高中－也一度遭到北海道政府的裁撤，後由三笠市政府接手經營後才繼續存在；目前全市僅剩下北海道三笠高等學校、三笠中學校、萱野中學校、三笠小學校、岡山小學校五間學校。

## 姊妹市・友好都市

### 海外

  - [自贡市](../Page/自贡市.md "wikilink")（[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")）

## 本地出身之名人

  - [今野敏](../Page/今野敏.md "wikilink")：[小説家](../Page/小説家.md "wikilink")
  - [大和屋巖](../Page/大和屋巖.md "wikilink")：[畫家](../Page/畫家.md "wikilink")
  - 倉橋ルイ子：[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")
  - [小日向文世](../Page/小日向文世.md "wikilink")：[俳優](../Page/俳優.md "wikilink")

## 參考資料

## 相關條目

  -
## 外部連結

  - [三笠市的觀光](http://www.city.mikasa.hokkaido.jp/sightseeing/)

  - [三笠鐵道村](http://www.s-304.com/)

<!-- end list -->

1.

2.